% ============================================================
% PARTE FELIPE — presentación del paper y supuestos a fondo
% (el CAPM se explica acá, no en la parte de tasa de descuento)
% Nota: los títulos nunca llevan "Sección N"; las referencias a
% secciones del paper van solo en comentarios.
% ============================================================
\divisoria{Felipe Velarde}% TEMPORAL: borrar en la versión final

% ---------- Sumario ----------
% (provisional: puntos 3 y 4 se ajustan cuando lleguen las partes de los demás)
\begin{frame}{Sumario}
  \vspace{14mm}
  \begin{enumerate}
    \item Objetivo y el error del VAN tradicional
    \item El problema de inversión y los supuestos del modelo
    \item La regla óptima y el valor de la opción de esperar
    \item Estáticas comparativas y resultados numéricos
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivo del paper}
  \vspace{5mm}
  El objetivo es estudiar el \concepto{timing óptimo} de la inversión en un
  proyecto irreversible, cuando los beneficios esperados y los costos de
  inversión siguen procesos estocásticos en tiempo continuo.
  \par\vspace{6mm}
  A diferencia de los modelos previos, deriva una \resultado{regla de
  inversión óptima} y una fórmula explícita para valuar la opción de esperar,
  incorporando formalmente la \concepto{aversión al riesgo} de los
  inversores.
  \par\vspace{6mm}
  Y demuestra, mediante simulaciones numéricas, que el valor de esa opción es
  significativo: aplicar la regla tradicional del ``VAN $=0$'' genera
  \resultado{pérdidas sustanciales}.
\end{frame}

\begin{frame}{Motivación: el error del VAN tradicional}
  \begin{itemize}
    \item Construir es \concepto{irreversible} --- el capital queda hundido,
          sin uso alternativo ---, mientras que diferir la inversión es
          \emph{reversible}. Esa asimetría es el corazón del problema.
    \item Invertir hoy no compite solo con ``no invertir'': compite con
          \emph{todas} las alternativas futuras, mutuamente excluyentes, de
          invertir más adelante.
  \end{itemize}
  \begin{cajatexto}
    Invertir apenas ``VAN $>0$'' (en \az{$V = F$}) solo es óptimo en dos
    casos degenerados: si \az{$\sigma_v^2 = \sigma_f^2 = 0$} o si
    \rj{$\alpha_v \to -\infty$}. En cualquier otro caso hace falta un
    \textbf{margen positivo}.
  \end{cajatexto}
\end{frame}

\begin{frame}{Qué aporta el paper}
  \begin{itemize}
    \item Incorpora la \concepto{aversión al riesgo} de forma manejable, vía
          inversores bien diversificados y el CAPM.
    \item Entrega una \resultado{regla de inversión óptima} y una fórmula
          explícita para el valor de la opción de esperar.
    \item Cuantifica el efecto: la opción de esperar vale, y seguir la regla
          tradicional ``VAN $= 0$'' genera pérdidas sustanciales.
  \end{itemize}
\end{frame}

% (Sección II del paper) — V y F, con el supuesto de MBG integrado
\begin{frame}{El problema de inversión}
  \begin{itemize}
    \item En cualquier momento $t$, la firma puede pagar un costo \az{$F_t$}
          para instalar un proyecto cuyo valor presente de flujos netos
          esperados es \rj{$V_t$}.
    \item Ambos son estocásticos y siguen \concepto{movimientos brownianos
          geométricos}, con $dz_v$, $dz_f$ procesos de Wiener:
  \end{itemize}
  \begin{ec}
    \rj{\frac{dV}{V}} = \az{\alpha_v\,dt + \sigma_v\,dz_v}
    \qquad\qquad
    \rj{\frac{dF}{F}} = \az{\alpha_f\,dt + \sigma_f\,dz_f}
  \end{ec}
  \begin{itemize}
    \item El MBG permite derivar las ecuaciones de valuación y hace del cero
          una \concepto{barrera absorbente} natural.
  \end{itemize}
\end{frame}

% Caso especial: costo fijo (movido a continuación de V y F)
\begin{frame}{Caso especial: costo de inversión fijo}
  \begin{itemize}
    \item Si el costo \az{$F$} es constante, su volatilidad y su deriva se
          anulan:
  \end{itemize}
  \begin{ecmed}
    \az{\sigma_f = 0}, \qquad \az{\alpha_f = 0}
  \end{ecmed}
  \begin{itemize}
    \item Lejos de perder la solución analítica, el problema de dos variables
          estocásticas colapsa a una sola (\rj{$V$}).
    \item Es el caso clásico de la \concepto{opción americana perpetua},
          resuelto con fórmula analítica cerrada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un mismo marco, varios problemas}
  \begin{itemize}
    \item \concepto{Monopolista}: tras instalar la capacidad queda protegido
          de la competencia; los flujos del proyecto están resguardados.
    \item \concepto{Industria competitiva}: rentas temporales --- la entrada
          rezagada de competidores empuja los beneficios hacia los costos
          (deriva post-inversión menor o negativa).
    \item \concepto{Intercambio de activos}: invertir equivale a cambiar un
          activo riesgoso (\az{$F$}) por otro (\rj{$V$}).
    \item \concepto{Desguace óptimo}: reinterpretando \az{$F$} como el valor
          en operación y \rj{$V$} como el valor de descarte.
  \end{itemize}
\end{frame}

% (Sección III del paper) — tabla sin MBG (→ slide V y F) ni Poisson (→ slide vencer)
\begin{frame}{Supuestos del modelo}
  Los demás supuestos que sostienen la solución analítica cerrada:
  \par\vspace{2mm}
  {\fontsize{9}{12}\selectfont
   \renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
   \setlength{\tabcolsep}{4.5pt}%
   \arrayrulecolor{grispie}%
   \noindent\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash\bfseries\color{navy}}p{0.20\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\textwidth}}
     \rowcolor{gristitulo}
     \multicolumn{1}{l}{\textcolor{navy}{\textbf{Supuesto}}} &
     \multicolumn{1}{l}{\textcolor{navy}{\textbf{¿En qué consiste?}}} &
     \multicolumn{1}{l}{\textcolor{navy}{\textbf{¿Por qué es necesario?}}} \\
     Vida infinita ($T=\infty$) &
     La oportunidad no vence en ninguna fecha del calendario. &
     Sin tiempo calendario, el umbral $C^*$ es constante: solución analítica. \\ \hline
     Inversores diversificados &
     Opciones y proyectos pertenecen a portafolios bien diversificados. &
     Aversión al riesgo solo vía riesgo sistemático (CAPM). \\ \hline
     Deriva acotada ($\alpha_v<\mu$) &
     $V$ crece en esperanza menos que la tasa de descuento requerida. &
     Evita que la opción valga infinito (esperar para siempre). \\
   \end{tabular}}
\end{frame}

% Dividendo — fórmula mu/alfa reacomodada (δ = μ − α_v  ⟹  α_v < μ)
\begin{frame}{¿Por qué $\alpha_v < \mu$? La analogía del dividendo}
  \begin{itemize}
    \item Mientras la firma no invierte, posterga los flujos de caja que el
          proyecto ya estaría repartiendo. Ese costo de oportunidad es el
          \concepto{rendimiento por dividendos} \az{$\delta$}.
  \end{itemize}
  \cajaec{\az{\delta} = \az{\mu} - \rj{\alpha_v}}
  \vspace{-1.5mm}
  \begin{ec}
    \text{Por lo tanto:}\quad \rj{\alpha_v} = \az{\mu - \delta} < \az{\mu}
  \end{ec}
  \vspace{-4mm}
  \begin{itemize}
    \item \az{$\mu$} es el retorno total de equilibrio; como parte llega como
          dividendo (\az{$\delta > 0$}), el valor latente se aprecia más lento.
    \item Si fuese \az{$\alpha_v \geq \mu$}, la opción \resultado{divergiría a
          infinito} y la firma jamás invertiría.
  \end{itemize}
\end{frame}

% Vencimiento — incorpora el supuesto de salto de Poisson
\begin{frame}{¿Y si la oportunidad puede vencer?}
  \begin{itemize}
    \item Con fecha de vencimiento fija ($T<\infty$) \resultado{no hay
          solución analítica}: cerca del límite, la frontera óptima de
          ejercicio cambia con el calendario y se necesitan métodos numéricos
          (árboles binomiales, diferencias finitas).
    \item Con \concepto{vencimiento incierto} sí: se modela con un
          \concepto{salto de Poisson}, probabilidad constante \az{$\lambda\,dt$}
          de que \rj{$V$} caiga a cero (obsolescencia, entrada de un rival).
    \item La estructura analítica queda idéntica al caso base; el riesgo de
          salto solo penaliza la tasa de descuento:
  \end{itemize}
  \cajaec{\az{\mu} \;\longrightarrow\; \rj{\mu + \lambda}}
\end{frame}
